\documentclass{article}
\usepackage[margin=0.15cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
%\usepackage[fontsize=5pt]{fontsize}

\begin{document}

\begin{center}
    {\small APS2/FRI \par}
\end{center}


\begin{multicols}{2}

\section{Asimptoticna Notacija}

Naj bo dana funkcija $g: N \rightarrow N$, potem funkcijo $f: N \rightarrow N$ pisemo:
\begin{itemize}
    \item $f(n) = \mathcal{O}(g(n))$, ce $\exists c > 0$, da je $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} \leq c$.\\
        oz. $f(n) = \mathcal{O}(g(n))$, ce $\exists c > 0, n_0 > 0  \forall n \geq n_0: f(n) \leq cg(n)$. $\Rightarrow$
        sklepamo, da $f$ narasca \textbf{kvecjemu tako hitro} kot $g$.
    \item $f(n) = \Omega(g(n))$, ce $\exists c > 0$, da je $c \leq \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)}$.\\
        oz. $f(n) = \Omega(g(n))$, ce $\exists c > 0, n_0 > 0  \forall n \geq n_0: cg(n) \leq f(n)$. $\Rightarrow$
        sklepamo, da $f$ narasca \textbf{vsaj tako hitro} kot $g$.
    \item $f(n) = \Theta(g(n))$, ce $\exists c_1, c_2. c_2 > 0$, da je $c_1 \leq \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} \leq c_2$.\\
        oz. $f(n) = \Theta(g(n))$, ce $\exists c_1, c_2 > 0, n_0 > 0  \forall n \geq n_0: c_1 g(n) \leq f(n) \leq c_2 g(n)$. $\Rightarrow$
        sklepamo, da $f$ narasca \textbf{podobno hitro} kot $g$.
    \item $f(n) = o(g(n))$, ce je $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = 0$.\\
        oz. $f(n) = o(g(n))$, ce $\forall c > 0, \exists n_0 > 0  \forall n \geq n_0: f(n) < cg(n)$. $\Rightarrow$
        sklepamo, da $f$ narasca \textbf{pocasneje} kot $g$.
    \item $f(n) = \omega(g(n))$, ce  je $ \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = + \infty$.\\
        oz. $f(n) = \omega(g(n))$, ce $\forall c > 0, \exists n_0 > 0  \forall n \geq n_0: cg(n) < f(n)$. $\Rightarrow$
        sklepamo, da $f$ narasca \textbf{hitreje} kot $g$.
\end{itemize}

\section{Urejanje}
\subsection{Urejanje s kopico}
Gre za nestabilen sortirni algoritem.
Operacije:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vstavljanje:} Visina drevesa je $h$. Element vstavimo na zadnji nivo, k prvemu prostemu listu. V najslabsem primeru moramo popravljati navzgor do korena. $\mathcal{O}(log_2 n)$.
    \item \textbf{Odstranjevanje: } Odstranimo korenski element in ga zamenjamo s skrajno desnim otrokom, na zadnjem nivoju. Element, katerega smo ustavili v koren popravljamo v najslabsem primeru spet do najnizjega nivoja. $\mathcal{O}(log_2 n)$.
    \item \textbf{Ustvarjanje kopice iz podane tabele:} Sestavis kopico iz podane tabele. Najnizjega nivoja ne tikas. Nato se sprehodis po vseh nivojih navzgor iz desne proti levi, pa popravljas kopico navzdol. $\mathcal{O}(n)$.
\end{itemize}
\subsection{Hitro urejanje}
Gre za nestabilen sortirni algoritem. Za pivotni element obicajno izberemo najbol levi element v tabeli.

Psevdokoda:
todo ko izvemo kateri algo je pravilen

\subsubsection{Casovna zahtevnost}
V najslabsem primeru izberemo prvi element za pivotni in zacnemo z ze urejeno tabelo. Tako se z indeksom i na vsakem nivoju sprehodimo do konca tabele (V rekurziji se nam pojavi vzorec izrojenega drevesa visine n). Iz tega sledi $\mathcal{O}(n^2)$. V splosnem pa za quicksort velja casovna zahtevnost $\Theta (nlog_2 n)$.

\subsection{Urejanje z zlivanjem}
Gre za stabilni sortirni algoritem.
Tabelo najprej razdeljujemo na $\lceil \text{polovico }\rceil$ dolzine tabele.
Ko pridemo do konca se ustavimo in zacnemo urejati navzgor po drevesu.

\subsubsection{Casovna zahtevnost}
Vedno $\mathcal{O}(nlog_2n)$. Tabelo v vsaki iteraciji razpolovimo, tako se vzorec rekurzivnih klicov v obliki drevesa ne mora izroditi.

\subsection{Urejanje s stetjem}
Gre za stabilni sortirni algoritem $\mathcal{O}(n)$.

Imejmo tabelo $[2, 1, 0, 0, 1,  2, 1]$, prestejemo pojavitve stevil $0, 1, \text{ in } 2$. Ter jih zapisemo v dodatno tabelo.

$[2, 3, 2] \rightarrow \text{cumsum} \rightarrow [2, 5 , 7] \rightarrow  \text{popravek indeksov} \rightarrow [1, 4, 6]$.
Potem ustvarimo novo tabelo velikosti originalne tabele.

\textbf{Urejanje} zacnemo tako, da se sprehodimo po originalni tabeli (od zadaj proti zacetku) preberemo element iz orig. tabele in ga uporabimo kot indeks tabele komulativne vsote. Tam se nahaja indeks kam v novo tabelo je potrebno napisati urejeni element. Element zapisemo v novo tabelo in indeks v tabeli komulativne vsote zmanjsamo. Postopek ponavljamo do zacetka orig. tabele.

\subsection{Korensko urejanje}
Gre za stabilni sortirni algoritem $\mathcal{O}(n)$.
Urejas samo po stevkah.
Primer sledi izvajanja:
\begin{itemize}
    \item $a = [36, 12, 27, 17]$
    \item $a_e = [12, 36, 27, 17]$ (sortiramo po enicah)
    \item $a_d = [12, 17, 27, 36]$ (sortiramo po deseticah)
\end{itemize}

\section{Deli in vladaj}
Problem razdelimo na vec \textbf{enakih} podproblemov. 

\subsection{Masters Theorem}

\begin{center}
    \begin{math}
        T(n) =
        \Bigg \{\begin{tabular}{ccc}
          $1$  & $n = 1$ & \\
          $a T(\frac{n}{c}) + \mathcal{O}(bn^d)$ & $n > 1$ & \\
        \end{tabular}
    \end{math} 
\end{center}

\begin{itemize}
    \item $a$ - stevilo delitev problema
    \item $c$ - faktor deljenja problema
    \item $d$ - Zahtevnost zdruzevanja problemov 
    \item $n$ - velikost naloge
\end{itemize}

\subsubsection{Ocena casovne zahtevnosti algoritma:}
\begin{enumerate}
    \item $a < c^d \Rightarrow T(n) = \mathcal{O}(n^d)$
    \item $a = c^d \Rightarrow T(n) = \mathcal{O}(n^d \log_2 n)$
    \item $a > c^d \Rightarrow T(n) = \mathcal{O}(n^{log_c a})$
\end{enumerate}

\subsection{Naivni algoritem za mnozenje stevil}
Stevili $a$ in $b$ delimo na polovico, dokler ne pridemo do same stevke.
$a = [a_1, a_0]$, $b =[b_1, b_0]$. $n$ je stevilo stevk v posamezni iteraciji.

\begin{center}
    \begin{math}
        ab = 10^n a_1 b_1 + 10^{\frac{n}{2}}(a_0 b_1 + a_1 b_0) + a_0 b_0
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Karacubov algoritem}
Gre za izboljsavo naivnega mnozenja, saj potrebujemo mnoziti samo 3x.
\begin{itemize}
    \item $c_0 = a_0 b_0$
    \item $c_1 = (a_1 + a_0) (b_1 + b_0) - c_0 - c_2$
    \item $c_2 = a_1 b_1$
\end{itemize}


\begin{center}
    \begin{math}
        ab = 10^n c_0 + 10^{\frac{n}{2}} c_1 + a_1 b_1
    \end{math}
\end{center}
\section{DFT in FFT}
Algoritem DFT je zelo uporaben, z njim lahko poenostavimo mnozenje polinomov na linearno casovno zahtevnost. $\mathcal{O}(n \log n)$.
Predstavitev polinomov:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Koeficientna predstavitev:}\\ $a(x) = a_0 +  a_1 x + \dots + a_{n-1} x^{n-1} = (a_0, \dots, a_{n-1})$
    \item \textbf{Vrednostna predstavitev:}\\ $y(x) = y_0 +  y_1 + \dots + y_{n-1} x^{n-1}$
\end{itemize}
Kompleksna stevila:
$\omega = e^{\frac{i 2 \pi}{n}}$,\\
Eulerjeva formula:
$\cos(\frac{2\pi}{n} + i \sin(\frac{2\pi}{n})$


\subsection{Diskretna Fourierjeva transformacija}
Za $\mathcal{Z}_n$ definiramo matriko $F^{(n-1) \times (n-1)}$:

$\mathcal{Z}_5$
\begin{center}
    $F =$
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
        \hline
        $v_1$ &     1 & 1 & 1 & 1 \\ 
        \hline
        $v_2$ &     1 & 2 & 4 & 3 \\  
        \hline
        $v_3$ &     1 & 4 & 1 & 4 \\
        \hline
        $v_4$ &     1 & 3 & 4 & 2 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
V $v_2$ zlozimo enega izmed parov primitivnih korenov. In ga v vsakem stolpcu potenciramo na indeks stolpca.
$v_3 = v_2 * v_2$, $v_n = v_2 * v_{n-1}$

\subsubsection{Inverz}
\begin{center}
    $F = X$
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
        \hline
        $v_1$ &     1 & 1 & 1 & 1 \\ 
        \hline
        $v_2$ &     1 & 3 & 4 & 2\\  
        \hline
        $v_3$ &     1 & 4 & 1 & 4 \\
        \hline
        $v_4$ &     1 & 2 & 4 & 3 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
Samo obrnes vrstni red (kot da bi se sprehodil v nasprotno smer po enotski kroznici).
$(n * X) \mod 5 = 1$
\subsubsection{Primitivni koren enote za N}
Kako poiscemo vse primitivne cela stevila?

Vzemimo  $\mathcal{Z}_5$ :
\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
        \hline
        $p / n$ & 1 & 2 & 3 & 4 \\
        \hline
        1       & $1^1$ & $2^1$ & $3^1$ & $4^1$\\
        \hline
        2       & $1^2$ & 4 & 4 & 1 \\
        \hline
        3       & $1^3$ & 3 & 2 & 4 \\
        \hline
        4       & $1^4$ & 1 & 1 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}

Celotna tabela mod 5. 
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{PK-2:} 4
    \item \textbf{PK-4:} par 2 in 3  (pomembna vloga pri ifft)
\end{itemize}

\subsubsection{Primitivni koren enote za C}
Uporabimo eulerjevo formulo.

\begin{itemize}
    \item $w^0 = \cos0 + i\sin0 = 1$
    \item $w^1 = e^{\frac{i 2 \pi} {4}} = \cos \frac{2\pi}{4} + i\sin\frac{2\pi}{4}$
    \item $w^2 = e^{\frac{i 2 \pi} {4}} = \cos \frac{2\pi}{4} + i\sin\frac{2\pi}{4}$
    \item $w^1 = e^{\frac{i 2 \pi} {4}} = \cos \frac{2\pi}{4} + i\sin\frac{2\pi}{4}$
\end{itemize}

\begin{center}
    $F =$
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
        \hline
        $v_1$ &     1 & 1 & 1 & 1 \\ 
        \hline
        $v_2$ &     1 & i & -1 & -i \\  
        \hline
        $v_3$ &     1 & -1 & 1 & -1 \\
        \hline
        $v_4$ &     1 & -i & 1 & i \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Hitra Fourierjeva transformacija}

\subsubsection{Cancelation Lemma}

\begin{center}
    \begin{math}
        \omega^{dk}_{dn} = \omega^{k}_{n}
    \end{math} \\
    \begin{math}
        \omega^{k + \frac{n}{2}} = -\omega^{k}
    \end{math}
\end{center}

\end{multicols}
\end{document}
