\documentclass{article}
\usepackage[margin=0.15cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage[fontsize=5pt]{fontsize}

\begin{document}

\begin{multicols}{4}

\section{Osnove}
\input{ponovitev-analize.tex}

\subsection{Ponovitev logaritmov}
\begin{small}
    \begin{itemize} 
        \item $log_a x = \dfrac{log_b x}{log_b a}$
        \item $log_b(\dfrac{x}{y}) = log_b x - log_b y$
        \item $x = b^y \implies log_b x = y$
        \item $log_2 x = log x$
        \item $0log0 = 0$
    \end{itemize}
\end{small}

\subsection{Bayesova formula}
\begin{center}
    \begin{math}
        P(H_{i} | A) = 
    \end{math}
    \begin{math}
        \dfrac{P(H_{i}) P(A | H_{i})}{P(A)}
    \end{math}=\\
    \begin{math}
        = \dfrac{P(H_{i}) P(A | H_{i})}{\sum_{k=1}^{n} P(H_{k}) P(A | H_{k})}
    \end{math}        
\end{center}

\subsection{Lastna informacija}
Opisuje dogodek, ki se je zgodil:
\begin{center}
    \begin{math}
        I_i = \log_2(\frac{1}{p_i}) = - \log_2(p_i)
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Entropija}
je povprecje vseh lastnih informacij:
\begin{center}
    \begin{math}
        H(X) = \sum_{i=1}^{n} p_i I_i = -\sum_{i=1}^{n} p_i log_2 p_i
    \end{math}
\end{center}
Vec zaporednih dogodkov neodvisnega vira: $X^l = X \times \dots \times X \rightarrow H(X^l) = lH(X)$.

\section{Kodi}

\subsection{Uvod}
Povprecna dolzina k.z.
\begin{center}
    \begin{math}
        L = \sum_{i=1}^n p_i l_i
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Tipi kodov}
\begin{itemize}
    \item \textbf{optimalen} - ce ima najmanjso mozno dolzino kodnih zamenjav
    \item \textbf{idealen} - ce je povprecna dolzina kodnih zamenjav enaka entropiji
    \item \textbf{enakomeren} - ce je dolzina vseh kodnih zamenjav enaka
    \item \textbf{enoznacen} - ce lahko poljuben niz znakov dekodiramo na en sam nacin
    \item \textbf{trenuten} - ce lahko osnovni znak dekodiramo takoj, ko sprejmemo celotno kodno zamenjavo
\end{itemize}

\subsection{Kraftova neenakost}
obstaja trenutni kod, iff
\begin{center}
    \begin{math}
        \sum_{i=1}^n r^{-li} \leq 1
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Povp. dolzina, ucinkovitost}
Najkrajse kodne zamenjave: 
\begin{center}
    \begin{math}
        H_r(X) = L \rightarrow l_i = \lceil - \log_r p_i \rceil
    \end{math}
\end{center}
Ucinkovitost:
\begin{center}
    \begin{math}
        \eta = \dfrac{H(X)}{L \log_2 r}, \eta \in [0, 1]
    \end{math}
\end{center}
Kod je \textbf{gospodaren}, ce je $L$ znotraj:
\begin{center}
    \begin{math}
        H_r(X) \leq L < H_r(X) + 1
    \end{math}
\end{center}
kjer je $H_r(X)$:
\begin{center}
    \begin{math}
        H_r(X) = -\sum^{n}_{i=1} \dfrac{\log_{p_i}}{\log_r} = \dfrac{H(X)}{\log_r}
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Shannonov prvi teorem}
Za nize neodvisnih znakov dozline \textit{n} obstajajo kodi,
za katere velja:
\begin{center}
    \begin{math}
        \lim_{n \rightarrow \infty} \dfrac{L_n}{n} = H(X)
    \end{math}
\end{center}
pri cemer je $H(X)$ entropija vira $X$.

\subsection{Huffmanov kod}
Veljati mora:
\begin{center}
    \begin{math}
        n = r + k(r-1), k \geq 0
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Kod Lempel-Ziv (LZ77)} 
Gre za kodiranje na osnovi slovarja
\textbf{Kodiranje:} uporablja drseca okna, znaki se premikajo iz desne na levo.
Referenca je podana kot trojcek(odmik, dolzina, naslednji znak):
npr. (0, 0, A) - ni ujemanja, (4, 3, B) - 4 znake nazaj se ponovi 3 znakovni podniz, ki se nato zakljuci s B.\\
\textbf{dekodiranje:} sledimo kodnim zamenjavam

\subsection{Kod Lempel-Ziv (LZW)}
Osnovni slovar je podan in ga sporti doponjujemo. Alogritem za \textbf{kodiranje}:
\begin{verbatim}
N = ""
ponavljaj:
    preberi naslednji znak z
    ce je [N,z] v slovarju:
        N = [N, z]
    drugace:
        izpisi indeks k niza N
        dodaj [N, z] v slovar
        N = z
izpisi indeks k niza N
\end{verbatim}
Algoritem za \textbf{dekodiranje}:
\begin{verbatim}
preberi indeks k
poisci niz N, ki ustreza indeksu k
izpisi N
L = N
ponavljaj:
    preberi indeks k
    ce je k v slovarju:
        poisci niz N
    drugace:
        N = [L, L(1)]
    izpisi N
    v slovar dodaj [L, N(1)]
    L = N
\end{verbatim}
LZW doseze optimalno stiskanje, pribliza se entropiji. % dodaj dokaz ce bo potrebno

\subsection{Verizno kodiranje ali RLE (run lenght encoding)} 
Namesto originalnih podatkov, sharnjujemo dolzino verige (fffeef $\rightarrow$ 3f2e1f).

\subsection{Kompresijsko razmerje}
\begin{center}
    \begin{math}
        R = C(M) / M
    \end{math}
\end{center}

\section{Kanali}

\subsection{Diskretni kanal brez spomina}
Kanal je definiran kot mnozica \textbf{pogojnih verjetnosti}
\begin{center}
    $p(y_j | x_i)$.
\end{center}
Pogojna verjetnost nam pove verjetnost za dogodek $y_j$ na izhodu iz kanala, ce je na vhodu v kanal dogodek $x_i$.
\begin{center}
    \begin{math}
        \sum_j p(y_j | x_i) = 1.
    \end{math} 
\end{center}
Kanal popolnoma podamo z $r \times s$ pogojnimi verjetnostmi.

\subsubsection{Binarni simetricni kanal (BSK)}
Napaka kanala je $p$, saj se z verjetnostjo $p$ znak prenese v napacnega.
\begin{center}
    \begin{math}
        P_k = 
                \begin{pmatrix}
                    1-p & p\\
                    p & 1-p 
                \end{pmatrix}
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Pogojna entropija}
Pogojna entropija spremenljivke $Y$ pri znanem $X$ se zapise kot $H(Y|X)$.
Vzemimo, da se je zgodil dogodek $x_i \in X$. Entropija dogodka $Y$ je potem
\begin{center}
    \begin{math}
        H(Y|x_i) = - \sum_{j=1}^s p(y_j|x_i) \log(p(y_j| x_i)).
    \end{math}
\end{center}
Velja: $0 \leq H(Y| x_i)$.\\
Ce pa o dogodku X vemo le da se je zgodil, se lahko spomnemo na vis in uporabimo
\textbf{vezano verjetnost} dogodkov $X$ in $Y$, ki pravi:
\begin{center}
    \begin{math}
        p(x_i, y_j) = p(y_j|x_i)p(x_i)
    \end{math}
\end{center}
Za entropijo:
\begin{center}
    \begin{math}
        H(Y|X) = \sum_{i} p(x_i)H(Y|x_i)
    \end{math}
    \begin{math}
        = -\sum_{i=1}^r \sum_{j=1}^s p(x_i, y_i) \log p(y_j | x_i)
    \end{math}
\end{center}
Splosno velja: $0 \leq H(Y|X) \leq H(Y)$, ce poznamo spremenljivko $X$, se nedolocenost $Y$ ne more povecati (lahko se pomanjsa).

\subsubsection{Pogojna verjetnost}
Verjetnost da se zgodi dogodek A, ce vemo, da se zgodi dogodek B, je
\begin{center}
    \begin{math}
        P(A | B) = \dfrac{P(A \cap B)}{P(B)} = \dfrac{P(A)P(B|A)}{P(B)}
    \end{math}
\end{center}
Dogodka $A$ in b sta \textbf{neodvisna}, ce velja $P(A | B) = P(A)$ ali
$P(A B) = P(A)P(B)$.
Pazi! Za par \textbf{nezdruzljivih} dogodkov $A$ in $B$
pa velja $P(AB) = 0$,  $P(A + B) = P(A) + P(B)$, $P(A|B) = 0$ in $P(B|A) = 0$.

\subsubsection{Popolna verjetnost}
Dogodki $H_{1}, H_{2}, \dots H_{n}$ tvorijo \textbf{popoln sistem dogodkov},
\begin{center}
    \begin{math}
        P(A) =
    \end{math}
    \smallskip
    \begin{math}
        \sum_{i=1}^{\infty} P(A \cap H_{i}) =
        \sum_{i=1}^{\infty} P(H_{1}) P(A | H_{i})
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Vezana entropija spremeljivk}
Vezana entropija nakljucnih spremenljivk $X$ in $Y$ je entropija para $(X, Y)$.
Pomembne zveze:
\begin{itemize}
    \item $p(x_i, y_j) = p(y_j| x_i)p(x_i)$,
    \item $\sum_j p(x_i, y_j) = p(x_i)$,
    \item $\sum_i p(x_i, y_j) = p(y_j)$,
    \item $\sum_{i,j} p(x_i, y_j) = 1$ (pazi pri racunskih!)
\end{itemize}
Velja: $H(X, Y) = H(Y|X) + H(X)$.
\subsubsection{Obrat kanala}
Ker velja tudi $H(X, Y) = H(X|Y) + H(Y)$, kanal lahko \textbf{obrnemo}
\textbf{Pogoj:}  poznati moramo vhodne verjetnosti. Iz njih lahko dolocimo izhodne verjetnosti, ki jih lahko
uporabimo kot vhodne verjetnosti v obrnjeni kanal.
Lastnosti:
\begin{itemize}
    \item izracun izhodnih verjetnosti $p(y_j) = \sum_i p(y_j, x_i)p(x_i)$
    \item obratne pogojne vrjetnosti $p(x_i, y_j)= p(y_j|x_i)p(x_i) = p(x_i|y_j)p(y_j)$
\end{itemize}

\subsection{Medesebojna informacija}
Pove nam, koliko o eni spremenljivki izvemo iz druge spremenljivke,
\begin{itemize}
    \item $I(X;Y) = H(X, Y) - H(X|Y) - H(Y|X)$
    \item $I(X;Y) = H(X) - H(X|Y)$
    \item $I(X;Y) = H(Y) - H(Y|X)$
    \item $I(X;Y) = H(X) + H(Y) - H(X, Y)$
    \item $I(X;Y) = \text{simetricna glede na } X \text{ in } Y$
    \item $I(X;Y) \geq 0$
    \item $I(X;X) = H(X)$
\end{itemize}

\subsection{Kapaciteta kanala}
\begin{center}
    $C =\underset{P(X)}{\max} I(X;Y)$
\end{center}
\subsubsection{Kapaciteta kanala BSK}
Lastnosti:
\begin{itemize}
    \item $C =\underset{P(X)}{\max} (H(Y) - H(Y|X))$
    \item $p(x_0) = \alpha, p(x_1) = 1 - \alpha$
    \item $I(X;Y) = H(Y) - H(Y|X) = \dots = H(Y) - H(p, 1-p)$
    \item $\frac{dI(X;Y)}{d \alpha} = 0$
    \item $H(Y) = 1 \Rightarrow C$ je max
    \item $C=I(X;Y) |_{\alpha = 1/2} = 1 - H(p, 1-p)$
\end{itemize}
\subsubsection{Kapacitata kanala BSK z brisanjem}
Definicija:
\begin{center}
    \begin{math}
        P_k = 
                \begin{pmatrix}
                    1-p & p & 0\\
                    0   & p & 1-p
                \end{pmatrix}
    \end{math}
\end{center}
Lastnosti:
\begin{itemize}
    \item $C = 1 - p$
    \item $p(x_0) = \alpha, p(x_1) = 1 - \alpha$
    \item $p(y_0) = (1-p)\alpha, p(y_1) = p, p(y_2) = (1-p)(1-\alpha)$
    \item $I(X;Y) = (1-p)H(\alpha, 1 - \alpha)$
    \item $\frac{dI(X;Y)}{d \alpha} = 0 \Rightarrow \alpha = 1/2$
\end{itemize}

\subsection{Shannonov drugi teorem}
Shannon je ugotovil, da nam zdruzevanje znakov v nize daje vec moznosti za doseganje zaneslijvega prenosa.\\
Naj bo $M$ stevilo razlicnih kodnih zamenjav, ki jih lahko oblikujemo z nizi dolzine $n$. Potem je \textbf{hitrost koda}
(prenosa)  definirana kot:
\begin{center}
    \begin{math}
        R = \frac{max H(X^n)}{n} = \frac{log M}{n} = \frac{k}{n}
    \end{math}
\end{center}
Hitrost je najvecja takrat, ko so dovoljene kodne zamenjave na vhodu enako verjetne.
\textbf{Teorem:}\\
\begin{center}
    Za \textbf{R $\leq$ C} obstaja kod, ki zagotavlja tako preverjanje informacije, da je verjetnost napake pri
    dekodiran  poljubno majhna. Za \textbf{R $>$ C} kod, ki bi omogocal preverjanje informacije s poljubno majhno
    verjetnostjo napake, \textbf{ne} obstaja.
\end{center}
Ce so znaki neodvisni, velja:
\begin{center}
    \begin{math}
        \log(H(X^n)) = n \log H(X) \Rightarrow R = H
    \end{math}
\end{center}
Za $R \leq \frac{\log 2^{nC}}{n} = C$ je mozno najti kodne zamenjave, ki omogocajo zanesljivo komunikacijo.

\section{Varno kodiranje}

\subsection{Hammingova razdalja}
Razdalja med razlicnimi kodi mora biti vsaj 1, drugace je kod \textbf{singularen}.
Razdalja je podana kot \textbf{minimalna} Hammingova razdalja med dvema kodnima zamenjavama.
Stevilo napak, ki jih kod zazna:
\begin{center}
    $d \geq e + 1 \rightarrow e_{max} = d-1$
\end{center}
\begin{center}
    $d \geq 2f + 1 \rightarrow f_{max} = \lfloor \frac{d-1}{2} \rfloor$
\end{center}

\subsubsection{Hammingov pogoj}
Ce zelimo zagotoviti odpornost na napake,
mora biti razdalja $d > 1$. Uporabni kodi imajo st. kodnih zamenjav $M = 2^k < 2^n$.
Da bi lahko dekodirali vse kodne zamenjave, pri katerih je prislo do $e$ ali manj napak
mora veljati:
\begin{center}
    \begin{math}
        M \leq \dfrac{2^n}{\sum_{i=0}^e{n \choose i}}
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Linearni blocni kodi}
Kode oznacimo kot dvojcek $L(n, k)$. 
O linearnih blocnih kodih govorimo, kadar:
\begin{itemize}
    \item je vsota vsakega para kodnih zamenjav spet kodna zamenjava.
    \item da produkt kodne zamenjave z 1 in 0 spet kodno zamenjavo.
    \item vedno obstaja kodna zamenjava s samimi niclami
\end{itemize}
\textbf{Hammingova razdalja} linearnega koda je enaka stevilu enic v kodni zamenjavi
z najmanj enicami.

\subsubsection{Generatorska matrika}
Generiranje kodne zamenjave lahko opisemo z generatorsko matriko.

\begin{center}
    \begin{math}
        \vec{x} = \vec{z}G
    \end{math}
\end{center}

V splosnem podatkovni vektor $1 \times k$ mnozimo z generatorsko matriko $k \times n$, da dobimo kodno zamenjavo
$1 \times n$. Kod, cigar generatorska matrika ima to obliko, je
\textbf{sistematicni kod} - prvih $k$ znakov koda je enakih sporocilu (podatkovnim bitom), ostalih $n-k$ znakov pa so
paritetni biti.

Za diskretne kanale brez spomina jo vedno lahko zapisemo v obliki $G = (I_k | A)$.

\subsubsection{Matrika za preverjanje sodosti}
Linearne enacbe lahko zapisemo z matriko za preverjanje sodosti
Lastnosti:
\begin{itemize}
    \item $\vec{x}H^T = 0$
    \item $GH^T = 0$
    \item $G = (I_k | A) \Rightarrow H = (A^T | I_{n-k})$
    \item vsota dveh kodnih zamenjav je nova kodna zamenjava.
\end{itemize}

\subsection{Sindrom v kanalu}
Predpostavimo da se med posiljanjem v kanalu zgodi napaka:
\begin{center}
    \begin{math}
        z \rightarrow x = zG \rightarrow err\rightarrow y = x + e \rightarrow s = yH^T
    \end{math}
\end{center}
Napako pri prenosu preprosto ugotavljamo tako, da pogledamo, ce je $s = 0$. Vendar to nam ne garantira da pri prenosu ni prislo do napake.
Sindrom izracunamo na naslednji nacin(vektor velikosti $1 \times n - k$):
\begin{center}
    \begin{math}
        yH^T = (x + e)H^T = eH^T = s
    \end{math}
\end{center}
Ker je verjetnost za napako obicajno $p << 1$, je niz s $t$ napakami veliko
verjetnejsi od niza s t + 1 napakami.

\subsubsection{Standardna tabela}
Imejmo ponavljalni kod $(0|00)$ in $(1|11)$. Sestavimo matrki G in H.

\begin{math}
    G = [1|11] \text{ in } H = 
        \begin{bmatrix}
            1 |& 1 & 0\\
            1 |& 0 & 1
        \end{bmatrix}
\end{math}


Imamo 4 mozne sindrome: (00), (01), (10), (11). Na izhodu lahko dobimo $2^n = 8$
razlicnih nizov.

Mozne nize na izhodu in njihove sindrome obicajno razvrstimo v std. tabelo:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ c|cc }
        \text{sindrom}   & popravljalnik & \\ 
        \hline
        00   & 000 & 111\\ 
        01   & 001 & 110\\ 
        10   & 010 & 101\\ 
        11   & 100 & 011
    \end{tabular}
\end{center}

V isti vrstici so nizi, ki dajo enak sindrom. V prvi vrstici so vedno kodne zamenjave, ki
imajo sindrom 0. Skrajno levo je vedno niz, ki ima najmanj enic, saj je najbolj verjeten.
Imenujemo ga popravljalnik. Ostale nize dobimo tako, da popravljalnik pristevamo k kodnim
zamenjavam v prvi vrsti. 

\subsection{Hammingov kod}
Hammingovi kodi so druzina linearnih blocnih kodov, ki lahko popravijo eno napako.
Najlazje jih predstavimo z matriko za preverjanje sodosti, v kateri so vsi stolpci
nenicelni vektorji. 
$H(2^m - 1 = n, 2^m - 1 - m = k)$.Stolpci v Hammingovem kodu so lahko
poljubno razmetani. Pomembno je le to, da nastopajo \textbf{vsa} stevila od 1 do $2^m - 1$.

Hammingov kod je lahko:
\begin{itemize}
    \item \textbf{leksikografski} - oznake stolpcev si sledijo po vrsti
    \item \textbf{sistematicni} - oznake stolpcev so pomesane
\end{itemize}

 V Hammingovem kodu se za varnostne bite obicajno vzamejo tisti stolpci, ki imajo samo \textbf{eno} enico.

\subsubsection{Dekodiranje}
Dekodiranje leksikografskega Hammingovega koda je preprosto:
\begin{enumerate}
    \item izracunamo sindrom $s = yH^T$
    \item ce je $s = 0$, je $x' = y$
    \item ce $s \neq 0$, decimalno stevilo $S$ predstavlja mesto napake.
\end{enumerate}
Za kod, ki pa ni leksikografski pogledamo, na kateri indeks se slika izracunani sindrom.

\subsection{Ciklicni kodi C(n, k)}

\subsubsection{Zapis s polinomi}
Imejmo osnovni vektor: 
\begin{center}
    $x = (x_{n-1}, x_{n-2}, \dots, x_0) \Leftrightarrow$
    $x(p) = x_{n-1}p^{n-1} + x_{n-2}p^{n-2} + \dots + x_0$ 
\end{center}
Izvedemo premik za eno mesto:
\begin{center}
    $x' = (x_{n-2}, \dots, x_0, x_{n-1}) \Leftrightarrow$
    $x'(p) = x_{n-2}p^{n-2} + \dots + x_0p + x_{n-1}$ 
\end{center}
Velja zveza: $x'(p) = px(p) - x_{n-1}(p^n -1)$.

V mod $2$ aritmetiki:
\begin{center}
    $\Rightarrow$ $x'(p) = px(p) + x_{n-1}(p^n -1)$.
\end{center}

V $\text{mod}(p^n + 1)$ aritmetiki:
\begin{center}
    $\Rightarrow$ $x'(p) = px(p) \text{ mod}(p^n + 1)$.
\end{center}

\textbf{Pozor:} aritmetiko po mod 2 izvajamo na \textbf{istih} stopnjah polinoma (na bitih), aritmetiko
po mod $(p^n + 1)$ pa na \textbf{polinomu}.

Izvajanje kroznega prekmika za $i$ mest:
\begin{center}
    \begin{math}
        x^i(p) = p^i x(p) \text{ mod} (p^n + 1)
    \end{math}
\end{center}

\subsubsection{Generatorski polinomi}
Vrstice generatorske matrike lahko razumemo kot kodne zamenjave.
Za ciklicne kode v splosnem velja: \textbf{Generatorski polinom} je stopnje $m$, kjer je $m$ stevilo
varnostnih bitov, in ga oznacimo kot:
\begin{center}
    \begin{math}
        g(p) = p^m + g_{m-1}p^{m-1} + \dots + g_1p + 1
    \end{math}
\end{center}
Za sistematicni kod velja: $G = [I_k | A_{k, n-k}]$.
Sistematicni lahko dobimo z linearnimi operacijami nad vrsticami.
Velja:
\begin{center}
    \begin{math}
        p^n + 1 = g(p)h(p)
    \end{math}
\end{center}
Sepravi vsak polinom, ki polinom $p^n + 1$ deli brez ostanka, je generatorski polinom.
Kako narediti kod leksikografski in hkrati sistematicni? $H_L \rightarrow H_s \rightarrow G_s$.

\subsubsection{Polinom za preverjanje sodosti}
Velja: $x(p)h(p) \mod(p^n + 1) = 0$ $\Rightarrow \sum_{i=0}^{n-i} x_i h_{j-i} = 0$

V matricni obliki: $\vec{x} H^T = H\vec{x}^T = 0$
\subsubsection{Kodiranje z mnozenjem}
Kodne zamenjave so veckratniki generatorskega polinoma.
Velja:
\begin{center}
    \begin{math}
        x(p) = z(p) g(p) mod (p^n + 1)
    \end{math}
\end{center}, kjer je z(p) polinom, ki ustreza podatkovnemu vektorju $\vec{z}$
Kod, ki smo ga dobili z mnozenjem, ustreza generatorski matriki, ki ima v vrsticah
koeficiente $p^{k-1}g(p), \dots, pg(p), g(p)$, zato ni sistematicen.

\subsubsection{kodiranje z deljenjem}
Kodiranje na osnovi deljenja ustvari sistematicen ciklicen kod. Kodna zamenjava je zato sestavljena iz podatkovnega in varnostnega bloka znakov, $x = (z | r)$.
Polinom podatkovnega bloka je:
\begin{center}
    \begin{math}
        z(p) = z_{k-1}p^{n-1} + \dots + z_1p^{1} + z_0p^0
    \end{math}
\end{center}
Ce pa polinom pomnozimo s $p^m$, dobimo na desni $m$ nicel.
\begin{center}
    \begin{math}
        p^m z(p)
    \end{math}
\end{center}
To ustreza bloku $z$, premaknjenem za $m$ znakov v levo, ($z_{k-1}, \dots, z_0, 0, \dots, 0$).

V splosnem nastavek seveda ne bo deljiv, velja pa $p^mz(p) = g(p)t(p) + r(p)$, kjer je $t(p)$ kolicnik,
$r(p)$ pa ostanek, s stopnjo manj od $m$.

Sepravi delimo $(p^m *z(p)) / g(p)$ in ostanek bodo nasi varnostni biti.
$(z_{k-1}, \dots, z_0 | r_{m-1}, \dots r_0)$.

\subsubsection{Dekodiranje}
Dekodiranje ciklicnih kodov sloni na linearnih blocnih kodih. Vzemimo, da je pri prenosu prislo do napake $y = x + e$, ali pa zapisano v polinomski
obliki $y(p) = x(p) + e(p) = z(p)g(p) + e(p)$.
\begin{itemize}
    \item Najprej izracunamo sindrom. Ekvivalent enacbe $s = yH^T$ v polinomskem zapisu je $y(p) = q(p)*g(p) + s(p)$, oz. $s(p) = y(p) \text{ mod } g(p)$.
    \item Ce je ostanek deljenja $y(p)$ z $g(p)$ razlicen od nic, je prislo do napake.
\end{itemize}
Iz $s(p) = y(p) \text{ mod } g(p)$ sledi, da je v primeru, ko je napaka na zadnjih $m$ mestih, stopnja $e(p)$ manj kot $m$ in velja kar $e(p) = s(p)$.
Za ostale napake pa lahko izkoristimo ciklicnost kodov:
\begin{itemize}
    \item Naredimo trik, osnovno enacbo premaknemo za $i$ mest:
        \begin{center}
            $p^iy(p) = p^ix(p) + p^i e(p)$
        \end{center}
    \item Ce najdemo pravi $i$, bo veljalo $p^i e(p) = s(p)$
    \item Pravi $i$ je tisti, pri katerem bo $e(p)$ imel najmanj enic
\end{itemize}

\subsubsection{Zmoznosti ciklicnih kodov}
Odkrivanje napak s ciklicnimi kodi, kjer velja $1 < \text{ st }(g(p)) < n$:
\begin{itemize}
    \item Kod odkrije vsako posamicno napako: $e(p) = p^i$
    \item Za dolocene generatorske polinome odkrije tudi dve posamicni napaki do dolzine bloka $n = 2^m -1$
    \item Odkrije poljubno stevilo lihih napak, ce $p + 1$ deli $g(p)$
    \item Odkrije vsak izbruh napak do dolzine $m$
    \item Odkrije vse razen $2^{-(m-1)}$ izbruhov dozline $m + 1$
    \item Odkrije tudi vse razen delez $2^{-m}$ izbruhov daljsih od $m + 1$
\end{itemize}
Popravljanje napak s ciklicnimi kodi, kjer velja $1 < \text{ st }(g(p)) < n$:
\begin{itemize}
    \item Izracun sindroma
    \item Ciklicno prilaganje sindroma prenesenemu blok $y$.
    \item Popravijo lahko do $e = \lfloor \frac{d-1}{2} \rfloor$ posamicnih napak, kjer je
        $d$ Hammingova razdalja koda.
    \item Popravijo lahko tudi izbruhe napak do dolzine $e = \lfloor \frac{m}{2} \rfloor$
\end{itemize}

\subsubsection{CRC}
Ali Cyclic Redundancy Check, temelji na coklicnih kodih.
Po standardu velja:
\begin{itemize}
    \item Registri v \textbf{LSFR} so na zacetku nastavljeni na \textbf{1}; osnovni CRC ne loci sporocil,
        ki imajo razlicno stevilo vodilnih nicel. Ta sprememba, ki je ekvivalentna negiranju prvih $m$ bitov,
        to tezavo odpravi.
    \item Na koncu sporocila dodamo $m$ - bitov, odvisno od implementacije LSFR. Pri nasi se to ne dela!
    \item \textbf{Operacija XOR} na fiksnem ostanku deljenja, obicajno je to kar negacija vseh bitov.
    \item \textbf{Vrstni red bitov v bajtu} - nekateri serijski protokoli najprej oddajo najmanj pomembne bite
        (najmanj pomembni bit ima najvisjo stopnjo polinoma).
    \item \textbf{Vrsni red bajtov} - pomnilniska organizacija, odvisna od arhitekture (LE, BE).
    \item Notacija CRC polinomov - biti oznacujejo prisotnost faktorja. Veckrat se izpusca en izmed faktorjev $p^m \text{ ali } 1$.
\end{itemize}
Ciklicni kodi so odlicni za detekcijo napak. Za popravljanje napak pa danes obstajajo boljsi kodi.

\subsubsection{Prepletanje}
Motnje so mnogokrat v obliki izbruhov. V takih primerih pride na dolocenih kodnih zamenjavah do velikega stevila napak, na drugih pa napak ni.
S prepletanjem bitov se da napake porazdeliti med vec kodnih zamenjav.
Resitev:
\begin{itemize}
    \item Kodne zamenjave v kodirnik vpisujemo vrstico po vrstico, oddaja pa jih stolpec po stolpec. Obratno je na strani dekodirnika.
    \item Naceloma je vzorec skoraj nakljucen. Matriko prepletanja poznata kodirnik in dekodirnik.
    \item Dodamo zakasnitev, izmenicno signali potujejo gor/dol, ena veja je zakasnjena.
\end{itemize}
Dejanske resitve so bolj kompleksne: vec vej, zakasnitve tudi do 20 vej.

\subsubsection{Konvolucijski kodi}
Primerni za popravljanje napak. Konvolucijske kode genriramo z linearnimi premikalnimi registri, ki so sestavljeni iz 
pomnilnih celic D in vrat XOR. Spadajo pod nelinearne kode.

\section{Analiza signalov}
Pri analizi signalov in sistemov je izjemno pomembna kolicina frekvenca.

\subsection{Invariantnost sinusoid}
Vzemimo zvezni signal, ki prehaja skozi linearni medij (sistem) kot je na primer elektricno vezje.

V splosnem bo signal na izhodu drugacen od signala na vhody(zvok, ki ga poslusamo pod vodo je bistveno bolj popacen od tistega,
ki ga poslusamo na zraku)

Pomembno pri signalih pa je, da se vhodni signal v obliki sinusoide
\begin{center}
    \begin{math}
        x(t) = A \sin (2 \pi \nu t + \theta)
    \end{math}
\end{center}
popaci v izhodni signal z drugacno amplitudo in fazo $\theta$, vendar ohrani frekvenco $\nu$. Razlog, da se frekvenca
ohrani je v tem, da linearne sisteme lahko zapisemo v obliki elementarnih operacij, kot so (mnozenje s konstanto, odvajanje,
integracija, zakasnitev, vsota).

\subsection{Fourierova transformacija}
Vsako periodicno funkcijo ( ce je dovolj lepa ), lahko zapisemo kot kombinacijo sinusoid.
V kombinaciji z invariantnostjo sinusoid to pomeni, da lahko:
\begin{itemize}
    \item vsako funkcijo razstavimo na sinusoide
    \item obravnavamo obnasanje vsake sinusoide v sistemu posebej
    \item na koncu zdruzimo locene rezultate
\end{itemize}
Ta koncep se danes uporablja pri vsaki analizi signalov.

\subsubsection{Fourierova vrsta}
Funkcija je periodicna s periodo $T$, ce velja:
\begin{center}
    \begin{math}
        x(t + T) = x(t), \forall t: -\infty < t < \infty
    \end{math}
\end{center}
kjer je $T$ najmanjsa pozitivna vrednost s to lastnostjo.

Funkciji $\sin(t)$ in $\cos(t)$ sta periodicni s periodo $2\pi$  $\Rightarrow$
Funkciji $\sin(\frac{2 \pi t}{T})$ in $cos(\frac{2 \pi t}{T})$ sta potem periodicni funkciji 
s periodo $T$ in frekvenco $\nu_0 = \frac{1}{T}$.

Cas merimo v sekundah, frekvenco pa v stevilu ciklov na sekundo. Pri analizi
signalov zapis veckrat poenostavimo tako, da namesto frekvence uporabimo kotno hitrost
\begin{center}
    \begin{math}
        \omega_0 = 2 \pi \nu_0 = \frac{2\pi}{T}
    \end{math}
\end{center}

Visji harmoniki sinusoid s frekvenco $\nu_0$ so $\sin$ in $\cos$ funkcije s frekvencami,
ki so veckratniki osnovne frekvence, $n \nu_0$.

Fourier je pokazal, da lahko \textbf{vsako} periodicno funkcijo $x(t)$ s periodo $T$ zapisemo kot:
\begin{center}
    \begin{math}
        x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty} a_n \cos(n \omega_0 t) +
        \sum_{n = 1}^{\infty} b_n \sin(n \omega_0 t)
    \end{math}
\end{center}
za $n \geq 1$.

To velja za vsako funkcijo, ki zadosca Dirichletovim pogojem:
\begin{itemize}
    \item je enoznacna (za vsak $t$ ena sama vrednost)
    \item je koncna povsod, oz. njen integral je koncen
    \item je absolutno integrabilna (ima koncno energijo)
        \begin{center}
            $\int_0^T |x(t)| dt < \infty$
        \end{center}
    \item mora imeti koncno stevilo ekstremov v vsakem obmocju
    \item imeti mora kncno stevilo koncnih nezveznosti v vsakem obmocju
\end{itemize}

Bolj kompaktna predstavitev je z uporabo \textbf{Eulerjeve formule} $e^{i \phi} = \cos(\phi) + i \sin(\phi)$, $i = \sqrt{-1}$:
\begin{center}
    \begin{math}
        x(t) = \sum_{n = - \infty}^{\infty} c_n e^{i n \omega_0 t}
    \end{math}
\end{center}
Koeficienti so kompleksni:
\begin{center}
    \begin{math}
        c_n = \frac{1}{T} \int_0^T x(t)e^{-in \omega_0} dt = \int_{\frac{-T/2}{T/2}} x(t) e^{-in \omega_0} dt
    \end{math}
\end{center}
Zveza med obema zapisoma:
\begin{itemize}
    \item $n = 0: c_0 = \frac{a_0}{2}$
    \item $n > 0: c_n = \frac{a_n - i b_n}{2}$
    \item $n < 0: c_n = \frac{a_{-n} - i b_{-n}}{2}$
\end{itemize}

Negativne frekvence so matematicni konstrukt, ki nam pride prav pri opisovanju singalov.
Vsako sinusoido opisemo z dvema parametroma, prej $a_n$, $b_n$, sedaj pa elegantno
s $c_n$ in $c_{-n}$.

\subsubsection{Fourierova transformacija}
Fourierovo vrsto lahko posplosimo tako, da spustimo $T \rightarrow \infty$ in dobimo Fourierovo transformacijo.
Predstavlja jedro vseh frekvencnih analiz.
Enacba:
\begin{center}
    \begin{math}
        x(t) = \int_{-\infty}^{\infty} X(\nu)e^{-i2 \pi \nu t} dt = \int_{-\infty}^{\infty} x(t) e^{-i \omega t} dt
    \end{math}
\end{center}
Manjsi kot je $T$ v casovnem prostoru, sirsi je signal v frekvencnem prostoru.

Lastnosti Fourierove transformacije:
\begin{itemize}
    \item linearnost: $f(t) = ax(t) + by(t) \rightarrow F(\nu) = a X(\nu) + bY(\nu)$
    \item skaliranje: $f(t) = x(at) \rightarrow F(\nu) = \frac{1}{|a|} X(\frac{1}{a} \nu)$
    \item premik: $f(t) = x(t - t_0) \rightarrow F(\nu) = e^{-i2\pi \nu t_0} X(\nu)$
    \item modulacija: $f(t) = e^{i 2 \pi t \nu_0} x(t) \rightarrow F(\nu) = X(\nu - \nu_0)$
    \item konvolucija: $f(t) = \int_{- \infty}^{\infty} x(t - \tau)y(\tau) d\tau \rightarrow F(\nu) = X(\nu) Y(\nu)$
\end{itemize}

\subsubsection{Diskretna Fourierova transformacija - DFT}
Frekvenca vzorcenja $\nu_s $ (sampling) je obratno sorazmerna periodi vzorcenja $\nu_s = \frac{1}{\Delta}$.
Postopek:
\begin{itemize}
    \item Ocenimo Fourierovo transformacijo iz $N$ zaporednih vzorcev.
        \begin{center}
            \begin{math}
                x_k = x(k \Delta), k = 0,1, \dots, N - 1
            \end{math}
        \end{center}
    \item Iz $N$ vzorcev na vhodu v DFT bomo lahko izracunali natanko $N$ neodvisnih tock na izhodu.
    \item Namesto, da bi dolocili DFT za vse tocke od $- \nu_C$ do $+ \nu_C$, se lahko omejimo samo 
        na dolocene vrednosti
        \begin{center}
            \begin{math}
                \nu_n = \frac{n}{N \Delta}, n = - \frac{N}{2}, \dots, \frac{N}{2}
            \end{math}
        \end{center}
        spodnja in zgornja meja ustrezata ravno Nyquistovi frekvenci.
    \item Trenuten zapis vkljucuje $N + 1$ vrednost. Izkazalo se bo, da sta obe robni vrednosti enaki. Imamo
        jih zaradi lepsega zapisa.
    \item Naprej so stvari trivialne
        \begin{center}
            \begin{math}
                X(\nu_n) = \int_{-\infty}^{\infty} x(t) e^{-i2 \pi \nu_n t} dt = \sum^{N-1}_{k=0} x_k e^{-i2 \pi \nu_n k \Delta} \Delta
            \end{math}
        \end{center}
    \item Ce v zgornji enacbi izpustimo $\Delta$, dobimo enacbo za DFT:
        \begin{center}
            \begin{math}
                X_n = \sum_{k=0}^{N-1} x_k e^{\frac{-i2 \pi n k}{N}}
            \end{math}
        \end{center}
\end{itemize}

Povezava s Fourierovo transformacijo je $X(\nu_n) \approx \Delta X_n$
Iz enacbe za DFT sledi, da je DFT periodicna s periodo $N$. To pomeni, da je $X_{-n} = X_{N-n}$
Koeficiente $X_n$ lahko zato namesto na intervalu $[-\frac{N}{2}, \frac{N}{2}]$ racunamo na
intervalu $[0, N - 1]$.

Zveza med koeficienti $X_0, \dots, X_{N-1}$ in frekvencami $- \nu_C, \dots, \nu_C$:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ cc } 
        indeks & frekvenca \\
        \hline
            $n = 0$                             &  $\nu = 0$ \\
            $1 \leq n \leq \frac{N}{2-1}$       &  $0 < \nu < \nu_C$ \\
            $\frac{N}{2}$                       &  $-\nu_C, + \nu_C$ \\
            $\frac{N}{2} + 1 \leq n \leq N - 1$ &  $\nu_C < \nu < 0$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Inverzna DFT}
\begin{center}
    \begin{math}
        x_k = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} X_{n}e^{\frac{i2 \pi n k}{N}}
    \end{math}
\end{center}

\subsection{Resonanca}
Do resonance pride, ko je frekvenca vsiljenega nihanja enaka frekvenci lastnega nihanja. Takrat pride do ojacitve amplitud.
Resonanca je pomembna lastnost elektricnih vezij, s katero zagotovimo nihanja, nastavljanje radijskih sprejemnikov na pravo postajo,
odstranimo sum.

\subsection{Modulacija in frekvencni premik}
Iz analize vemo, da nelinearne operacije nad signali (kvadriranje, mnozenje) privedejo do 
pomembnih transformacij v frekvencnem prostoru.

Iz osnovne trigonometrije vemo:
\begin{center}
    \begin{math}
        \sin(2 \pi \nu_1 t) \sin(2 \pi \nu_2 t) = \frac{1}{2} [\cos(2 \pi(\nu_1 - \nu_2)t) - \cos(2 \pi (\nu_1 + \nu_2)t)]
    \end{math}\\
    \begin{math}
        \cos(2 \pi \nu t) = \sin(2 \pi \nu t + \pi / 2)
    \end{math}
\end{center}
Produkt sinusoid s frekvencama $\nu_1$ in $\nu_2$ lahko torej zapisemo kot vsoto sinusoide s frekvenco $\nu_1 + \nu_2$ in 
sinusoide s frekvenco $\nu_1 - \nu_2$.

To lastnost izkorisca amplitudna modulacija (radijske postaje AM) in frekvencni premik, s katerim lahko zagotovimo
hkraten prenos vec signalov po istem mediju.

\subsection{Teorem vzorcenja}
Signal moramo vzorciti vsaj s frekvenco $2 \nu_c$, ce je najvisja opazena frekvenca v signalu $\nu_c$. Na tem zakljucku
sloni vsa danasnja tehnologija.

\subsubsection{Zajem signalov}
Zvezni signal $x(t)$ je funkcija zvezne spremenljivke $t$. Diskreten signal je definiran samo za dolocene case, ki
si najpogosteje sledijo v enakih casovnih intervalih $x_k = x(k \Delta)$, $\Delta$ je perioda vzorcenja.

Signale danes obicajno zajemamo z racuanlniki. Za to se uporabljajo vezja $A/D$ pretvorniki. Imajo koncno natancnost,
na primer 12bit. Signal torej opisemo s koncno mnogo razlicnimi amplitudami $2^{12}$.

Diskretnemu in kvantiziranemu signalu recemo tudi digitalni signal. Kvantizacija je obicajno tako fina, da jo lahko zanemarimo.

\subsection{Energija signala}
Definicija:
\begin{center}
    \begin{math}
        E = \int_{-\infty}^{\infty} x(t)^2 dt
    \end{math}
\end{center}

\textbf{Parsevalov teorem}
\begin{center}
    \begin{math}
        \int_{-\infty}^{\infty} x(t)^2 dt = \int_{-\infty}{\infty} |X(\nu)|^2 d\nu
    \end{math}
\end{center}

Porazdelitev energije po frekvencah podaja funckija $|X(\nu)|^2$, ki jo imenujemo \textbf{energijska spektralna gostota}.

\subsubsection{Mocnostni spekter diskretnega kanala}
Diskretna razlicica Parsevalovega teorema:
\begin{center}
    \begin{math}
        \sum_{k=1}^{N-1} |x_k|^2 = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} |X_n|^2
    \end{math}
\end{center}
Pri diskretni razlicici je PSD vedno v intervalu $[- \nu_C, \nu_C]$.
Mocnostni spekter je potem:
\begin{itemize}
    \item $P(0) = \frac{1}{N^2} |X_0|^2$
    \item $P(\nu_n) = \frac{1}{N^2} [|X_n|^2 + |X_{N-n}|^2]$, $n = 1, 2, \dots, \frac{n}{2-1}$
    \item $P(\nu_C) = \frac{1}{N^2}|X_{\frac{N}{2}}|^2$
\end{itemize}

\end{multicols}
\end{document}
